# 20. 算术运算符 - 前置递增后置递减

**递增**, 意为自增 (自身加) 1， **递减** 同理

| 符号 | 术语 | 示例 | 结果 |
| ---- | ---- | ---- | ---- |
| `++` | 前置递增 | a = 2, b = ++a; | a = 3, b = 3; |
| `++` | 后置递增 | a = 2, b = a++; | a = 3, b = 2; |
| `--` | 前置递减 | a = 2, b = --a; | a = 1, b = 1; |
| `--` | 后置递减 | a = 2, b = a--; | a = 1, b = 2; |

!> 前置为先递增, 再运算; 后置为先运算, 自身再递增

##### 前置递增示例

```cpp
int a3 = 10;
int b3 = ++a3 * 10; // <---
```

有两个步骤:

1. 将 `a3` 自增 `1`: `a3 = a3 + 1`, 现在 `a3` = `10 + 1` = `11`
2. 将 `b3` 设为 `a3 * 10`: `b3 = a3 * 10`, 现在 `b3` = `11 * 10` = `110`, `a3` 仍为 `11`
3. 最终: `a3 = 11`, `b3 = 110`

##### 后置递增示例

```cpp
int a4 = 10;
int b4 = a4++ * 10;
```

还是两个步骤:

1. 先将 `b4` 设为 `a4 * 10`: `b4 = a4 * 10`, 现在 `b4` = `10 * 10` = `100`
2. 再将 `a4` 自增 `1`: `a4 = a4 + 1`, 现在 `a4` = `10 + 1` = `11`, `b4` 仍为 `100`
3. 最终: `a4 = 11`, `b4` = `100`

### 示例

> 保留全部注释, 共 71 行

```cpp
#include <iostream>
using namespace std;
int main() {
    // 1. 前置递增
    int a1 = 10;
    ++a1; // 将 a1 增加 1
    cout << "a1 = " << a1 << endl;

    // 2. 后置递增
    int a2 = 10;
    a2++; // 将 a1 增加 1
    cout << "a2 = " << a2 << endl;

    // 3. 前置/后置递增的区别
    int a3 = 10;
    int b3 = ++a3 * 10;
    /*
    前置递增: 先递增，再运算
    a3(10) -> +1(11=a3) -> *10(110=b3)
    =: 1. a3 = a3 + 1 -> 10 + 1 = 11 - 先将 a3 加 1,
       2. b3 = a3 * 10 -> 11 * 10 = 110 - 再将 b3 设为 a3 乘 10
    */
    cout << "a3 = " << a3 << ", b3 = " << b3 << endl;

    int a4 = 10;
    int b4 = a4++ * 10;
    /*
    后置递增: 先运算，再递增
    a4(10) -> *10(100=b4)
           -> +1(11=a4)
    =: 1. b4 = a4 * 10 -> 10 * 10 = 100 - 先将 b4 设为 a4 乘 10,
       2. a4 = a4 + 1 -> 10 + 1 = 11 - 再将 a4 加 1
    */
    cout << "a4 = " << a4 << ", b4 = " << b4 << endl;



    // 4. 前置递减
    int c1 = 10;
    --c1; // 将 c1 减少 1
    cout << "c1 = " << c1 << endl;

    // 5. 后置递减
    int c2 = 10;
    c2--; // 将 c1 减少 1
    cout << "c2 = " << c2 << endl;

    // 6. 前置/后置递减的区别
    int c3 = 10;
    int d3 = --c3 * 10;
    /*
    前置递减: 先递减，再运算
    c3(10) -> +1(11=c3) -> *10(110=d3)
    =: 1. c3 = c3 + 1 -> 10 + 1 = 11 - 先将 c3 减 1,
       2. d3 = c3 * 10 -> 11 * 10 = 110 - 再将 d3 设为 c3 乘 10
    */
    cout << "c3 = " << c3 << ", d3 = " << d3 << endl;

    int c4 = 10;
    int d4 = c4-- * 10;
    /*
    后置递减: 先运算，再递减
    c4(10) -> *10(100=d4)
           -> +1(11=c4)
    =: 1. d4 = c4 * 10 -> 10 * 10 = 100 - 先将 d4 设为 c4 乘 10,
       2. c4 = c4 + 1 -> 10 + 1 = 11 - 再将 c4 减 1
    */
    cout << "c4 = " << c4 << ", d4 = " << d4 << endl;

    return 0;
}
```

```output
a1 = 11
a2 = 11
a3 = 11, b3 = 110
a4 = 11, b4 = 100
c1 = 9
c2 = 9
c3 = 9, d3 = 90
c4 = 9, d4 = 100
```